\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Perhitungan Metode \textit{Decision Tree}}
\subsection{Data Atribut}
Pada data atribut akan dijelaskan mengenai sub-sub atribut yang digunakan untuk proses data menggunakan metode \textit{decision tree}. Data atribut sebagai berikut :
\begin{table}[!ht]
\caption{Data Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No                 & Atribute                                                                        & Nilai                                                       & Keterangan                                                                                                                   \\ \hline
\multirow{2}{*}{1} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ketersediaan \\ produk\end{tabular}} & terpenuhi                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}produk tersedia sesuai dengan \\ jumlah produk yang diminta\end{tabular}                          \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurang \\ terpenuhi\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}produk tidak tersedia sesuai \\ dengan jumlah produk yang \\ diminta\end{tabular}                 \\ \hline
\multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{pelayanan}                                                      & by email                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui email\end{tabular}                                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & by surat                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui surat\end{tabular}                                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & by phone                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}layanan pengadan barang \\ melalui sms/whatsapp\end{tabular}                                      \\ \hline
\multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas \\ produk\end{tabular}}     & sesuai                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk yang dikirim \\ sesuai dengan permintaan\end{tabular}                             \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & cukup sesui                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk cukup sesuai \\ hanya beberapa spc yang \\ berbeda dengan permintaan\end{tabular} \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & tidak sesuai                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kualitas produk yang dikirim \\ tidak sesuai/ berbeda dengan \\ permintaan awal\end{tabular}      \\ \hline
\multirow{2}{*}{4} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kemudahan \\ pemesanan\end{tabular}} & mudah                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}proses pemesanan produk \\ cepat, permintaan produk \\ terpenuhi\end{tabular}                     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                                                 & cukup mudah                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}proses pemesanan produk \\ lambat, permintaan produk\\  tidak terpenuhi terpenuhi\end{tabular}    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Tabulasi Data Transaksi}
Pada data transaksi penilaian vendor di bentuk tabel tabular yang akan mempermudah dalam mengetahui penilaian terhadap kinerja vendor pada PT. Cinovasi Rekaprima adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!ht]
\caption{Tabulasi Data Penilaian Kinerja Vendor}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
No. & Vendor                                                        & Pelayanan & Kemudahan                                              & Kualitas                                                & Ketersediaan                                              & Kelas \\ \hline
1   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Anametri \\ Metrologi\end{tabular} & by email  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup \\ mudah\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ sesuai\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ tersedia\end{tabular} & Ya          \\ \hline
2   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Micro  \\ Komputer\end{tabular}    & by phone  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup \\ mudah\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ sesuai\end{tabular} & tersedia                                                  & Tidak       \\ \hline
3   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Foksel \\ lectric\end{tabular}     & by surat  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup\\ mudah\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ sesuai\end{tabular} & tersedia                                                  & Tidak       \\ \hline
4   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ultra Delta \\ Maju\end{tabular}   & by email  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup\\ mudah\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ sesuai\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ tersedia\end{tabular} & Ya          \\ \hline
5   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Anugera \\ Berlian\end{tabular}    & by phone  & mudah                                                  & sesuai                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak\\  tersedia\end{tabular} & Ya          \\ \hline
6   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Global  \\ Perkasa\end{tabular}    & by email  & mudah                                                  & sesuai                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak\\ tersedia\end{tabular}  & Ya          \\ \hline
7   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Andika \\ Mitra\end{tabular}       & by email  & mudah                                                  & sesuai                                                  & tersedia                                                  & Tidak       \\ \hline
8   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nobi  \\ Angkasa\end{tabular}      & by surat  & mudah                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup \\ sesuai\end{tabular} & tersedia                                                  & Tidak       \\ \hline
9   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sidola \\ Komputer\end{tabular}    & by phone  & mudah                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup\\ sesuai\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ tersedia\end{tabular} & Ya          \\ \hline
10  & Citra Maju                                                    & by email  & mudah                                                  & sesuai                                                  & tersedia                                                  & Tidak       \\ \hline
…...   & …...                                                             & …...         & …...                                                      & …...                                                       & …...                                                         & …...           \\ \hline
70  & Trikomindo                                                & by surat  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}cukup \\ mudah\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ sesuai\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tidak \\ tersedia\end{tabular} & Tidak       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsection{Pembentukan \textit{Index Gini}}
Pada bagian ini akan menghitung nilai \textit{Indeks Gini} (IG) dan menghitung nilai \textit{Gini Split} untuk masing-masing atribut. Atribut yang memiliki nilai \textit{GiniSplit} yang paling kecil akan menjadi atribut yang terpilih menjadi \textit{root} paling atas pada pohon keputusan.
\par Untuk menghitung nilai \textit{Gini Index} digunakan rumus sebagai berikut \cite{setyawan2017implementasi}:
    \begin{equation}
     IndexGini(A)=1-\sum_{k=1}^{c}{p_{2}^{k}}
    \end{equation}
\par Sedangkan nilai \textit{Gini Split} menggunakan rumus sebagai berikut :
    \begin{equation}
     GINIsplit(A) = p_{1}IG(p_{1})+p_{2}IG(p_{2})+\cdot\cdot\cdot+p_{k}IG(p_{k})
    \end{equation}
    
\subsubsection{Menghitung \textit{Gini Index} 4 Atribut}
\begin{table}[!ht]
\caption{Menghitung  Gini Index 4 Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
total        &                & Jumlah & Ya & Tidak & IG     & GINIsplit \\ \hline
             &                & 70     & 37 & 33    &        &           \\ \hline
pelayanaan   &                &        &    &       &        & 0.2857    \\ \hline
             & by email       & 17     & 11 & 6     & 0.4567 &           \\ \hline
             & by phone       & 34     & 26 & 8     & 0.3599 &           \\ \hline
             & by surat       & 19     & 0  & 19    & 0.0000 &           \\ \hline
kemudahan    &                &        &    &       &        & 0.4970    \\ \hline
             & mudah          & 38     & 21 & 17    & 0.4945 &           \\ \hline
             & cukup mudah    & 32     & 16 & 16    & 0.5000 &           \\ \hline
kualitas     &                &        &    &       &        & 0.4396    \\ \hline
             & sesuai         & 31     & 22 & 9     & 0.4121 &           \\ \hline
             & cukup sesuai   & 12     & 6  & 6     & 0.5000 &           \\ \hline
             & tidak sesuai   & 27     & 9  & 18    & 0.4444 &           \\ \hline
ketersediaan &                &        &    &       &        & 0.2589    \\ \hline
             & tersedia       & 21     & 0  & 21    & 0.0000 &           \\ \hline
             & tidak tersedia & 49     & 37 & 12    & 0.3698 &           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dalam memilih atribut sebagai \textit{root} dimana nilai \textit{gini split} dari atribut Ketersediaan lebih kecil yaitu 0,2589, maka atribut ini terpilih sebagai node akar (level 0). Selanjutnya, untuk mencari atribut pada level 1 (di bawah “Ketersediaan”) adalah dengan menghitung nilai \textit{gini index} dari masing-masing atribut sisa di bawah atribut “Ketersediaan”. 

\pagebreak
\subsubsection{Menghitung  Gini Index3 Atribut}
\begin{table}[!ht]
\caption{Menghitung \textit{Gini Index} 3 Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
total      &              & Jumlah & Ya & Tidak & IG     & GINIsplit \\ \hline
           &              & 49     & 25 & 14    &        &           \\ \hline
pelayanaan &              &        &    &       &        & 0.0392    \\ \hline
           & by email     & 12     & 12 & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
           & by surat     & 11     & 0  & 11    & 0.0000 &           \\ \hline
           & by phone     & 26     & 25 & 1     & 0.0740 &           \\ \hline
kemudahan  &              &        &    &       &        & 0.3686    \\ \hline
           & mudah        & 27     & 21 & 6     & 0.3457 &           \\ \hline
           & cukup mudah  & 22     & 16 & 6     & 0.3967 &           \\ \hline
kualitas   &              &        &    &       &        & 0.3463    \\ \hline
           & sesuai       & 26     & 22 & 4     & 0.2604 &           \\ \hline
           & cukup sesuai & 8      & 6  & 2     & 0.3750 &           \\ \hline
           & tidak sesuai & 15     & 9  & 6     & 0.4800 &           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dalam memilih atribut sebagai \textit{root} dimana nilai \textit{gini split} dari atribut Pelayanan lebih kecil yaitu 0,0392, maka atribut ini terpilih sebagai node kedua (level 1). Selanjutnya, untuk mencari atribut pada level 2 dengan menghitung nilai \textit{gini index} dari masing atribut sisa di bawah atribut “Pelayanan”. 

\subsubsection{Menghitung  Gini Index 2 Atribut}
\begin{table}[!ht]
\caption{Menghitung \textit{Gini Index} 2 Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
total     &              & Jumlah & Ya & Tidak & IG     & GINIsplit \\ \hline
          &              & 26     & 24 & 2     &        &           \\ \hline
kemudahan &              &        &    &       &        & 0.0710    \\ \hline
          & mudah        & 13     & 13 & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
          & cukup mudah  & 13     & 12 & 1     & 0.1420 &           \\ \hline
kualitas  &              &        &    &       &        & 0.0724    \\ \hline
          & sesuai       & 17     & 16 & 1     & 0.1107 &           \\ \hline
          & cukup sesuai & 5      & 5  & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
          & tidak sesuai & 4      & 4  & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dalam memilih atribut sebagai \textit{root} dimana nilai \textit{gini split} dari atribut Kemudahan lebih kecil yaitu 0,0710, maka atribut ini terpilih sebagai node ketiga (level 2). Selanjutnya, mencari atribut pada level 3 (di bawah “Kemudahan”)  dengan menghitung nilai \textit{gini index} dari masing atribut sisa di bawah atribut “Kemudahan”.

\pagebreak
\subsubsection{Menghitung \textit{Gini Index} 1 Atribut}
\begin{table}[!ht]
\caption{Menghitung Gini Index 1 Atribut}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
total    &              & Jumlah & Ya & Tidak & IG     & GINIsplit \\ \hline
         &              & 13     & 12 & 1     &        &           \\ \hline
kualitas &              &        &    &       &        & 0.1410    \\ \hline
         & sesuai       & 12     & 11 & 1     & 0.1528 &           \\ \hline
         & cukup sesuai & 0      & 0  & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
         & tidak sesuai & 1      & 1  & 0     & 0.0000 &           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dalam memilih atribut sebagai \textit{root} dimana nilai \textit{gini split} dari atribut Kualitas lebih kecil yaitu 0,1410, maka atribut ini terpilih sebagai node keempat atau node terakhri (level 3). Selanjutnya, untuk mencari atribut pada level 4 (di bawah “Kualitas”) adalah dengan menghitung nilai \textit{gini index} dari masing-masing atribut sisa di bawah atribut “Kualitas”.

\subsection{Pembentukan Pohon Keputusan \textit{Decision Tree}}
\par Hasil pohon keputusan berdasarkan pehitungan 70 data \textit{training} menggunakan rumus \textit{gini index} dan \textit{gini split} metode \textit{decision tree} adalah sebagai berikut :
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=8cm]{Laporan/figures/tree.PNG}
    \caption{Hasil Pohon Keputusan}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 

\pagebreak
\subsection{Pembentukan \textit{Rules} (Aturan-Aturan)}
\par Ada dua operator yang biasanya dipakai dalam \textit{rules}, yaitu \textit{operator conjunction AND} dan \textit{operator disjunction OR}. Pembentukan \textit{rules} berdasarkan pohon keputusan adalah sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
\item R1: IF Ketersediaan = Tersedia  THEN Rekomendasi = Ya
\item R2 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Email THEN Rekomendasi = Tidak
\item R3 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Phone AND Kemudahan =  Mudah THEN Rekomendasi = Ya
\item R4 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Surat THEN Rekomendasi = Tidak
\item R5 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Phone AND Kemudahan = Cukup Mudah AND Kualitas =  Sesuai  THEN Rekomendasi = Ya
\item R6 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Phone AND Kemudahan = Cukup Mudah AND Kualitas = Tidak Sesuai  THEN Rekomendasi = Tidak
\item R7 : IF Ketersediaan = Tidak Tersedia AND Pelayanan = By Phone AND Kemudahan = Cukup Mudah AND Kualitas = Cukup Sesuai  THEN Rekomendasi = Tidak
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Hasil Penelitian}
Pada pengujian akurasi data menggunakan \textit{cross-validasi} untuk melakukan prediksi model dan memperkirakan akurasi sebuah model prediktif. Salah satu teknik dari validasi silang adalah \textit{k-fold cross validation}, yang mana memecah data menjadi k bagian set data dengan ukuran yang sama. \textit{K-fold cross validation} adalah salah satu dari jenis pengujian \textit{cross validation} yang berfungsi untuk menilai kinerja proses sebuah metode algoritma dengan membagi sampel data secara acak dan mengelompokkan data tersebut sebanyak nilai K \textit{k-fold.} Kemudian salah satu kelompok \textit{k-fold} tersebut akan dijadikan sebagai data uji sedangkan sisa kelompok yang lain akan dijadikan sebagai data latih \cite{rasywir2016eksperimen}. 
\par 
Pengujian \textit{K-fold cross validation} dalam penelitian akan menggunakan \textit{tool} WEKA. Dengan mengambil nilai \textit{Correctly} (nilai akurasi), nilai \textit{Class} Ya dan Tidak (terekomendasi atau tidak terekomendasi), nilai \textit{precision} (rasio prediksi benar positif dibandingkan dengan keseluruhan hasil yang diprediksi positif), dan nilai \textit{recall} ( rasio prediksi benar positif dibandingkan dengan keseluruhan data yang benar positif) \cite{hardi2006mengukur}.
Untuk batas nilai fold yang akan digunakan adalah 1-10 fold. Hasil dari berbagai percobaan yang ekstensif dan pembuktian teoritis, menunjukkan bahwa 10-\textit{fold cross validation} adalah pilihan terbaik untuk mendapatkan hasil validasi yang akurat 10-\textit{fold cross validation} yaitu mengulang pengujian sebanyak 10 kali dan hasil pengukuran adalah nilai rata-rata dari 10 kali pengujian \cite{lidya2015sentiment}.

\pagebreak
\subsection{3-\textit{Fold Cross Validation}}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{Laporan/figures/weka3.PNG}
    \caption{3-Fold Cross Validation}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 

\par \textit{3-fold cross falidation} membagi sebuah himpunan atau membagi semua data menjadi 3 \textit{subset}. dilakukan pengulangan 3 kali untuk pelatihan dan pengujian. Hasil validasi menyatakan akurasi untuk 3 \textit{fold} adalah 87\%. Dengan nilai \textit{precision} adalah Ya (0.860) dan Tidak (0.884), sedangkan nilai \textit{recall} adalah Ya (0.907) dan Tidak (0.826).

\begin{table}[!ht]
\caption{Valisasi 3-Fold Cross Validation}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Correctly: 87\% + Inccorectly : 13\%}                                               \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\multirow{2}{*}{}}        & \multicolumn{2}{l|}{Nilai Sebenarnya} &                 \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{2}{|l|}{}                         & Class : Ya       & Class : Tidak      & Class precision \\ \hline
\multirow{2}{*}{Nilai Prediksi} & Pred : Ya    & 49               & 5                  & 0.860           \\ \cline{2-5} 
                                & Pred : Tidak & 8                & 38                 & 0.884           \\ \hline
                                & Class recall & 0.907            & 0.826              &                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsection{5-\textit{Fold Cross Validation}}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{Laporan/figures/weka5.PNG}
    \caption{5-Fold Cross Validation}
    \label{eq:31}\
\end{figure}

\par \textit{5-fold cross falidation} membagi sebuah himpunan atau membagi semua data menjadi 5 \textit{subset}. dilakukan pengulangan 5 kali untuk pelatihan dan pengujian. Hasil validasi menyatakan akurasi untuk 5 \textit{fold} adalah 86\%. Dengan nilai \textit{precision} adalah Ya (0.845) dan Tidak (0.881), sedangkan nilai \textit{recall} adalah Ya (0.907) dan Tidak (0.804).

\begin{table}[!ht]
\caption{Valisasi 5-Fold Cross Validation}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Correctly: 86\% + Inccorectly : 14\%}                                               \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\multirow{2}{*}{}}        & \multicolumn{2}{l|}{Nilai Sebenarnya} &                 \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{2}{|l|}{}                         & Class : Ya       & Class : Tidak      & Class precision \\ \hline
\multirow{2}{*}{Nilai Prediksi} & Pred : Ya    & 49               & 5                  & 0.845           \\ \cline{2-5} 
                                & Pred : Tidak & 9                & 37                 & 0.881           \\ \hline
                                & Class recall & 0.907            & 0.804              &                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsection{8-\textit{Fold Cross Validation}}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{Laporan/figures/weka8.PNG}
    \caption{8-Fold Cross Validation}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 

\par \textit{8-fold cross falidation} membagi sebuah himpunan atau membagi semua data menjadi 8 \textit{subset}. dilakukan pengulangan 8 kali untuk pelatihan dan pengujian. Hasil validasi menyatakan akurasi untuk 8 \textit{fold} adalah 82\%. Dengan nilai \textit{precision} adalah Ya (0.833) dan Tidak (0.804), sedangkan nilai \textit{recall} adalah Ya (0.833) dan Tidak (0.804).

\begin{table}[!ht]
\caption{Valisasi 8-Fold Cross Validation}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Correctly: 82\% + Inccorectly : 18\%}                                               \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\multirow{2}{*}{}}        & \multicolumn{2}{l|}{Nilai Sebenarnya} &                 \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{2}{|l|}{}                         & Class : Ya       & Class : Tidak      & Class precision \\ \hline
\multirow{2}{*}{Nilai Prediksi} & Pred : Ya    & 49               & 5                  & 0.833           \\ \cline{2-5} 
                                & Pred : Tidak & 9                & 37                 & 0.804           \\ \hline
                                & Class recall & 0.833            & 0.804              &                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsection{10-\textit{Fold Cross Validation}}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{Laporan/figures/weka10.PNG}
    \caption{10-Fold Cross Validation}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 

\par \textit{10-fold cross falidation} membagi sebuah himpunan atau membagi semua data menjadi 10 \textit{subset}. dilakukan pengulangan 10 kali untuk pelatihan dan pengujian. Hasil validasi menyatakan akurasi untuk 10 \textit{fold} adalah 85\%. Dengan nilai \textit{precision} adalah Ya (0.831) dan Tidak (0.878), sedangkan nilai \textit{recall} adalah Ya (0.907) dan Tidak (0.783).

\begin{table}[!ht]
\caption{Valisasi 10-Fold Cross Validation}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Correctly: 85\% + Inccorectly : 15\%}                                               \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\multirow{2}{*}{}}        & \multicolumn{2}{l|}{Nilai Sebenarnya} &                 \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{2}{|l|}{}                         & Class : Ya       & Class : Tidak      & Class precision \\ \hline
\multirow{2}{*}{Nilai Prediksi} & Pred : Ya    & 49               & 5                  & 0.831           \\ \cline{2-5} 
                                & Pred : Tidak & 10               & 36                 & 0.878           \\ \hline
                                & Class recall & 0.907            & 0.783              &                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsection{Akumulasi \textit{Fold Cross Validation}}
Grafik hasil pengujian akurasi \textit{Fold Cross Validation} adalah sebagai berikut :
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm, height=6cm]{Laporan/figures/dgm.PNG}
    \caption{Grafik Akurasi Fold Cross Validation}
    \label{eq:31}\
\end{figure} 

\par Metode pengujian dengan \textit{k-fold cross validation} dengan nilai k = 3, 5, 8 dan 10. Dari hasil pengujian dilakukan, bahwa pada nilai k = 3 dan 5 adalah nilai yang optimal terhadap akurasi sebesar 87\% karena hasil dari berbagai percobaan yang ekstensif dan pembuktian teoritis, menunjukkan bahwa 3 dan 5 fold cross validation adalah pilihan terbaik untuk mendapatkan hasil validasi yang akurat 3 dan 5 fold cross validation yaitu mengulang pengujian sebanyak 3 dan 5 kali dan hasil pengukuran adalah nilai rata-rata dari 3 dan 5 kali pengujian.   

\begin{table}[!ht]
\caption{Akumulasi K-Fold Valiadtion}
\centering]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{K-fold} & \multicolumn{2}{l|}{jumlah data} & \multirow{2}{*}{Akuras} \\ \cline{2-3}
                        & Ya            & Tidak            &                         \\ \hline
3                       & 57            & 43               & 87                      \\ \hline
5                       & 58            & 42               & 86                      \\ \hline
8                       & 54            & 46               & 82                      \\ \hline
10                      & 59            & 41               & 85                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}